BBC：中國應處理北韓核問題 證明中國能成為世界領袖

「瘋狂的定義就是，一直重覆相同的事情，卻期待不同的結果。」

有指這句話出自物理學家愛因斯坦（Albert Einstein）口中，但朝鮮半島局勢發展至今，這句話也似乎值得中國的領導人參考。

中國現在在解決北韓核問題上所做的事是完全錯誤的，它的作為讓北韓領導人金正恩的核計劃破壞中國的國家利益。

事情發展至今的原因有很多，包括歷史、習慣和各方的政治文化。但似乎中國一眾外交學者、甚至網絡上的評論都開始擔憂接下來會發生什麼事。

他們看到的是，南韓為了應對北韓的核計劃部署了一套美國的導彈防禦系統，南韓不得不跟美國和日本建立更緊密的聯盟。

該防禦系統也讓中國和南韓的關係跌至25年來的低點，而中國民間針對韓國的非官方制裁行動也讓兩國人民更疏離。這些發展都只對一個國家有利：北韓。

中國在這起爭議中承受多重損失。首先，南韓為了保護自己免受一個擁有核武的北韓而部署導彈防禦系統，如果中國因此懲罰南韓，那不合情理。而且北韓的核計劃可能引發區內國家進行軍事競賽。如果這個競賽最終讓日本發展自己的核武，那絶不是中國領導人樂見的結果。

中國似乎認為它只有2個選擇：縱容北韓發展核武，或讓兩韓統一、美軍開到鴨綠江邊。中南海的領導人選擇了前者。但其實中國有第3個選擇。

中國領導層沒有留意到這其實是中國作出抉擇的時候。國家主席習近平經常提到「亞洲是亞洲人的亞洲」，如果他願意在解決北韓核問題上，採取一個具彈性、能展現出決心而又符合地區和世界利益的解決方案，他將向世界證明中國有能力成為一個領導者。

如果中國逃避這個問題，美國總統川普早已放話稱，雖然有信心中國可以妥善處理好北韓問題，但如果中國不這樣做，美國和它的盟友已凖備好取代中國的角色。

相反，如果中國在北韓核問題中展現領袖風範，相信絶大部份國家──包括與中國不和的周邊國家──都會歡迎它的做法。川普也早已承諾，美國會以一個十分誘人的貿易協定表達謝意。

中國領導人對於該怎樣「妥善處理」北韓問題跟川普的想法有分歧，但如果中國不改變它對和東亞地區各國關係的看法，它提出的任何解決方法都將徒勞無功。

專家認為，全面爆發戰爭的可能很低
需要改變的地方是中國不應再重覆「呼籲各方保持克制」的老話，而應主動帶領國際社會執行針對北韓的制裁。中國也應旗幟鮮明地從經濟方面制裁朝鮮，包括實行石油禁運和停止外幣交易。

中國國家領導人也不應浪費資源，去舉行如「一帶一路論壇」那種只具象徵性意義的會議。取而代之的，應該是一個討論亞洲各國應如何處理北韓問題的緊急會議。

還有一個需要改變的地方，是中國與北韓在1961年簽定的防務協議。那份文件規定，如果其中一方遭受攻擊，另一方必須立刻提供支援。

中國國內已有學者質疑，北韓的核計劃已經違反協議，故此中國不應該再受協議約束。但官方今天的看法似乎跟簽訂協議時沒有兩樣。

改變對中國來說不是一件易事。中國是一個缺乏意識形態安全感的一黨專政國家，它長久以來都不願意干擾別國的內部事務。這種想法約束了它處理北韓核問題。

而且，中國的領導層多年來都視美國為頭號敵人，視北韓為盟友。他們從未想到現實環境要他們將這個情況反過來，跟美國合作嘗試控制北韓這個似乎是中國朋友的國家。

中國不願意在北韓核問題上擔當更大的領導角色，是中國的不幸，也是亞洲的不幸。

除了日韓之外，北韓核彈射程也能覆蓋中國。

英國佬真狡猾

開到口叫你大陸唔好做咩一帶戴一露嘅show呀

你估中共唔驚金仔射幾粒核彈去中南海咩